\input{zapiski.tex}
\begin{document}
\section{Matrike}
Matrike so pomembne. Na množici $M_n(\mathbb{R})$ $n \times n$ realnih matrik imamo strukturo kolobarja. Za Jordanovo kanonično formo potrebujemo matrike nad algebraično zaprtim obsegom - torej $M_n(\mathbb{C})$. Iščemo nilpotente, torej take $N \in M_n(\mathbb{C})$, da $N^m = 0$ za nek $m$. Spomnimo se Cayley-Hamiltonovega izreka:
\begin{izrek}[Cayley-Hamilton] Vsaka matrika je ničla svojega karakterističnega polinoma.
\end{izrek}
\begin{definicija}Minimalni polinom matrike $A$ je polinom $m \in \mathbb{C}[x]$ najmanjše stopnje, tako da $m(A) = 0$ \end{definicija}
Pri nilpotentih: $N^k = 0 \Leftarrow m_N(\lambda) \mid \lambda^k 
\Leftarrow m_N(\lambda) = \lambda^l; l \leq k \Leftarrow \operatorname{spec}(N) = \{0\}$
Narobe je tudi res:
$$\begin{bmatrix}
  0 & 1 & 0 \\
  \vdots & 0 & 0 \\
  0 & \cdots & 0
\end{bmatrix} = N \Rightarrow  m_n(\lambda) = \lambda^2 $$
$$\begin{bmatrix}
  0 & 1 & 0 \\
  \vdots & 0 & 1 \\
  0 & \cdots & 0
\end{bmatrix} = N  \Rightarrow  m_M(\lambda)=\lambda^3 $$
Kaj pa pri idempotentih ($N^2 = N$): $m_N(\lambda)|\lambda^2-\lambda$. Edini možnosti za $\lambda$ sta $0$ in $1$, njuni nečkratnosti sta kvečjemu $1$:
$$\begin{cases}I, &\mbox{če je 1 edina l.v.} \\ 0, &\mbox{če je 0 edina l.v.} \end{cases}$$
Torej:
$$\begin{bmatrix}
  I & 0 & \cdots \\
  0 &  0 &   \\
  \vdots &  & \ddots
\end{bmatrix}$$
To pa niso vsi idempotenti ampak tudi vsi tisti, ki so temu podobni. Naj bo $P$ obrnljiva. $P^{-1}\begin{bmatrix}
  I & 0 \\
  0 & 0 \\
\end{bmatrix} P$. Biti edinka je torej biti zaprta pod relacijo podobnosti (operacija konjugiranja).

\section{Obrnljive matrike}
Te so pa sploh zelo pomembne! Grupo obrnljivih matrik nad $\mathbb{C}$ označimo $GL_n(\mathbb{C}) \subset M_n(\mathbb{C})$. Označimo tudi $GL_n(\mathbb{C}) = M_n(\mathbb{C})^*$
\begin{trditev}$GL_n(\mathbb{C}) + Nil_n\mathbb{C}\leq GL_n(\mathbb{C})$\proof 
$$\begin{bmatrix}
  1 & 2 \\
  1 & 1 \\
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
  0 & -1 \\
  0 & 0 \\
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
  1 & 1 \\
  1 & 1 \\
\end{bmatrix}$$ 
\contradict
\end{trditev}Oglejmo si nakatere podkolobarje kolobarja matrik. $$T_n=\left\{\mbox{zgoraj trikotne matrike}\right\}$$ je podkolobar. Strogo zg. trikotne matrike $$ST_n=\left\{\mbox{zgoraj trikotne matrike } A\mbox{, kjer }\operatorname{diag}(A) = 0\right\}$$
Poglejmo si še: $$P_n=\left\{\begin{bmatrix}
  * & 0 & 0 &\cdots \\
  * & 0 & 0 & \cdots \\
   & \vdots & \vdots &  \\
  * & 0 & 0 &  \cdots
\end{bmatrix}\right\}$$
Te je podkolobar in celo \textbf{levi ideal}. Enako za:
$$V_n=\left\{\begin{bmatrix}
  * & * & \cdots & * \\
  0 & 0 & \cdots & 0 \\
   & \vdots & \vdots &  \\
  0 & 0 & \cdots &  0
\end{bmatrix}\right\}$$
$V_n$ je podkolobar in \textbf{desni ideal}.
Vidimo, da je $V_2$ ideal v $T_2$:
$$\begin{bmatrix}
  c & d \\
  0 & e \\
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
  a & b \\
  1 & 0 \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
  ac & bc \\
  0 & 0 \\
\end{bmatrix} \in V_2$$  
Zdaj pa si poglejmo kvocient: $T_2(\mathbb{C}) \supseteq V_2$: \\ \\
\dashuline{$T_2(\mathbb{C})/V_2(\mathbb{C})$}


\begin{gather*}
\varphi:T_2(\mathbb{C})\to 
\left\{
\begin{bmatrix}
  0 & 0 \\
  0 & * \\
\end{bmatrix} 
\right\} \\
\varphi\left(\begin{bmatrix}
  a & b \\
  0 & c \\
\end{bmatrix} \right) = \begin{bmatrix}
  0 & 0 \\
  0 & c \\
\end{bmatrix} \\
\varphi\left(\begin{bmatrix}
  a & b \\
  0 & c \\
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
  d & e \\
  0 & f \\
\end{bmatrix} \right) = \varphi\left(\begin{bmatrix}
  * & * \\
  0 & c \\
\end{bmatrix} \right) = \begin{bmatrix}
  0 & 0 \\
  0 & c \\
\end{bmatrix}  \\
\vdots
\end{gather*}

Končni enostavni kolobarji so izomorfni $M_n(F)$, kjer je $F$ končna njiva.

\section{Grupe}
Splošne grupe se ne da v splošnem kolobariti. Abelovo grupo pa lahko opremimo s trivialnim množenjem, to pa ne bo unitalen kolobar.
\begin{trditev}
$\mathbb{Z}_{p^\infty} = \{z ; |z|=1,z^{p^k} = 1 \mbox{ za nek } k\}$ se ne da opremiti z netrivialnim množenjem, da bi prišel ven unitalen kolobar.
\proof
Naj bo $(\mathbb{Z}_{p^\infty}, \cdot, *)$ kolobar z enoto. Označimo enoto z $e$. Vemo: 
\begin{gather*}
e*z = z \\
z^{p^k}=z^{p^k}*e=z*e^{p^k}=z*1=1
\end{gather*}
\contradict
\end{trditev}
Torej vsake abelove grupe ne moremo opremiti z nebrezveznim množenjem. 
\begin{konstrukcija}
Lahko pa na $A$ gledamo kot na ``kao'' vektorski prostor (hint: $\mathbb{Z}$-modul) Naj bo $A$ abelova grupa. $$\operatorname{End}_\ZZ(A)=\left\{f:A\to A\mid f\mbox{ homomorfizem}\right\}$$
\begin{align*}
  &(f+g)(a)=f(a)+g(a) \\
  &(f\cdot g)(a) = f(g(a)) \\
  &f\cdot(g+h)(a)=f((g+h)(a))=f(g(a)+h(a))=f(g(a))+f(h(a))=(f\cdot g+f\cdot h)(a) \\
  &f\cdot (g+h)=f\cdot g+f\cdot h
\end{align*}
Torej je $\operatorname{End}_\ZZ A$ res kolobar.
Poglejmo si konkretni primer $$\operatorname{End}_\ZZ \ZZ_n = \left\{f:\ZZ_n\to \ZZ_n\mid f\mbox{ homomorfizem}\right\}$$
\begin{align*}
  &f(1)=k &f(a+b) = f(a)+f(b) \\
  &f(l)=l\cdot k &(a+b)\cdot k = a\cdot k +b \cdot k
  \\ \\
  &(f\cdot g)(a) = f(g(1)) = f(l) = k\cdot l \\
  & \lambda:\operatorname{End}_\ZZ \ZZ_n\to \ZZ\to n \\
  & f \mapsto f(1) \mbox{ je izomorfizem kolobarjev }
\end{align*}
Torej je $\operatorname{End}_\ZZ \ZZ_n$ izomorfen $\ZZ_n$. Ali je to res tudi pri ne-cikličnih grupah? Poglejmo $\operatorname{End}_\ZZ (\ZZ^2)$:
\begin{align*}
  f(0,1)&=(k_1,k_2)  \\
  f(1,0)&=(l_1,l_2)  \\
  f(a,b) &= f(a,0)+f(0,b) \\
          &= a\cdot (l_1, l_2) + b\cdot (k_1,k_2) \\
          &= (a\cdot l_1+b\cdot k_1,a\cdot l_2+b\cdot k_2) \\
  f(a,b) &= \begin{bmatrix}
    l_1 & k_1 \\
    l_2 & k_2 \\
  \end{bmatrix}  \begin{bmatrix}
    a \\
    b \\
  \end{bmatrix} 
\end{align*}
Zakaj $(\ZZ \times \ZZ,+)$ ni izomorfen (kot izomorfizem abelovih grup) $(M_2(\ZZ),\cdot)$? Ker 
$$\begin{bmatrix}
  0 & 1 \\ 0 &  0 
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
  0 & 0 \\ 0 &  1 
\end{bmatrix}\neq\begin{bmatrix}
  0 & 0 \\ 0 & 1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
  0 & 1 \\ 0 &  0 
\end{bmatrix}$$
Poglejmo še $\operatorname{End}_\ZZ(\QQ)$:
\begin{align*}
  f(1/2)&=a/b \\
  f(1) &= 2(a/b) \\
  f(1/3) &= (c/d) \\
  f(1) &= 3(c/d) \\
  f(1) &= x/y \\
  f(1/2) &= x/(2y) \\
  f(a/b) &= (a/b)\cdot(x/y)
\end{align*}
Vidimo, da je injektivno in surjektivno. Torej $\operatorname{End}_\ZZ \QQ \cong \QQ$. 
Torej lahko zmeraj dobimo kolobar iz abelove grupe.
\end{konstrukcija}
\begin{konstrukcija}
Kaj pa če poskuimo narediti obratno - da grupna operacija postane \textbf{množenje} v kolobarju, načaramo pa neko seštevanje?

Naj bo $G$ grupa. Če vzamemo $g+h:=g\cdot h$ to ne deluje (ker ni komutativno, ker nič ne štima skratka).
Vzemimo ($+$ je formalna vsota, torej so to zaporedja. Vzamemo pa, da je $+$ ``komutativen'', torej da sta zaporedji enaki, če vsebujeta enake člene):
\begin{align*}
  \Sigma := \left\{g_1+\cdots+g_n \mid g_i \in G, n\in \NN\right\}
\end{align*}
Opremimo $\Sigma$ z operacijama $+$ in $\cdot$:
\begin{align*}
(g_1+\cdots+g_n)+(h_1+\cdots+h_m)&:=g_1+\cdots+g_n+h_1+\cdots+h_m\\
(g_1+\cdots+g_n)\cdot(h_1+\cdots+h_m)&:=\sum_{i,j} g_i\cdot h_j
\end{align*}
Enota v $\Sigma$ je prazno zaporedje, inverzi pa so tudi formalni: 
$$
  a_1+a_2+\cdots+a_n + (-a_1) + (-a_2) + \cdots (-a_n) := 0
$$
To je bilo vse zelo na hojladri, zato zapišimo bolj formalno. Bolje:
$$\widetilde{\Sigma}=\left\{n_1g_1+\cdots+n_kg_k \mid g_i\in G, n_i \in \ZZ \right\} $$
Definirajmo: (če je $j>k$)
\begin{align*}
&-(n_1g_1+n_2g_2+\cdots+n_kg_k):=(-n_1)g_1+(-n_2)g_2+\cdots+(-n_k)g_k \\ \\
&(n_1g_1+n_2g_2+\cdots+n_kg_k)+(m_1g_1+m_2g_2+\cdots+m_jg_j) := \\ & (n_1+m_1)g_1 + (n_2+m_2)g_2 + \cdots + (n_k+m_k)g_k + m_{k+1}g_{k+1} + \cdots + m_jg_j \\ \\
&(n_1g_1+n_2g_2+\cdots+n_kg_k)\cdot(m_1h_1+m_2h_2+\cdots+m_jh_j) := \sum_{i,j} (n_im_j)(g_i\cdot h_j)
\end{align*}
Temu pravimo tudi \textbf{grupni kolobar} in označimo $\ZZ G$. Tukaj smo vzeli $\ZZ$, lahko pa vzamemo poljubni kolobar.
\end{konstrukcija}
\begin{primer}
  $\ZZ_5S_3$
  \begin{align*}
    \left(\overline{4}\cdot(1\,2)+\overline{2}(1\,2\,3)\right)^2 &= (\overline{4}\cdot(1\,2)+\overline{2}\cdot(1\,2\,3))(\overline{4}\cdot(1\,2)+\overline{2}\cdot(1\,2\,3)) = \\
    &= \overline{1}\cdot(1\,2)^2+\overline{3}(3\,2)+\overline{3}(1\,3)+\overline{4}(2\,1\,3) = \\
    &=\overline{1}()+\overline{3}(3\,2)+\overline{3}(1\,3)+\overline{4}(2\,1\,3)
  \end{align*}

\end{primer}
\begin{primer}
  $\CC\ZZ$
  \begin{align*}
    (3+2i)\cdot 4+(7-4i)\cdot(-5) 
  \end{align*}
\end{primer}
\begin{primer}
  $\CC\left<x\right> \mbox{(vemo, da $\ZZ\cong\left<x\right>$)}$
  $$(3+2i)\cdot x^4+(7-4i)\cdot x^{-5}$$
  To so t.i. \textbf{Laurentovi polinomi}
\end{primer}
Poglejmo si še nekaj lastnosti grupnih kolobarjev. Naj bo $G$ končna grupa in $F$ polje. $FG$ je grupni kolobar nad $F$. Iščemo delitelje niča. Naj bo $g\in G$ in $g^r = 1_G$. Tedaj $1\cdot g^r=1$, torej $1\cdot g^r-1\cdot 1=0$ v $FG$. Torej $1\cdot(g^r-1)=0$. To pa lahko razstavimo: $$\underbrace{(g-1)}_{\neq 0}\underbrace{(g^{r-1}+\cdots+g+1)}_{\neq 0}=0$$
Poglejmo si še prave ideale.
\begin{align*}
  &x=\sum_{g\in G}g \\
  h\in G\,:\, &xh = x \mbox{ (samo premešali so se) }\\
  &hx = x 
\end{align*}
Če pa pmnožimo s poljubim elementom iz grupnega kolobarja, dobimo 
$$FGx=\{\lambda x\mid \lambda\in F\}=xFG$$
Torej je $\{\lambda x\mid \lambda\in F\}$ ideal.

Preverimo, da je pa po drugi strani $M_n(F)$ nad $F$ poljem veno enostavni kolobar. Naj bo $I \edinka M_n(F)$ pravi ideal.
Poglejmo si množico vseh $S=\{a_{1 1}\mid A\in I\}$. Preverimo, da je $S$ ideal. Očitno je zaprt za vsoto:
\begin{gather*}
  [a_{11}]\in S, [b_{11}]\in S \\
  [a_{11}]+[b_{11}] = [a_{11}+b_{11}] \in S \\
  [a_{11}]+[0] = [a_{11}] \\
  [a_{11}]+[-a_{11}] = [0] \\
\end{gather*}
Preverimo še za množenje:
\begin{align*}
  a_{11}\in S, x \in F \\
  a_{11} \cdot x \\
  A\cdot x\cdot I_n = Ax\in I \\
  (Ax)_{11} = a_{11} x\in S
\end{align*}
$S$ je res ideal v polju $F$, se pravi, da je trivialni ideal ($S=\{0\}$ ali $S=F$). Ker je $I$ neničeln (in neidentiteten, sicer bi bil ideal kar vse), obstaja v njem matrika $A$, ki ima $a_{ij}\neq 0$. Pogledamo produkt $E_{1i}AE_{j1}$:
\begin{align*}
\left(
\begin{array}{ccccc}
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right).\left(
\begin{array}{ccccc}
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & a & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right).\left(
\begin{array}{ccccc}
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right)=\left(
\begin{array}{ccccc}
 a & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\end{align*}
Ponovimo dokaz in namesto mesta $a_{11}$ opazujemo $a_{ij}$ za poljubna $i$,$j$. Torej $E_{ij} \in I$ za vsaka $i$, $j$, tako da dobimo vse.
\begin{naloga}
  Poišči unitalne kolobarje, katerih vsak podkolobar je ideal. 
  \proof
  Poglejmo najprej za karakteristiko $0$. Gledamo podkolobarje generirane z 1:
  $K_1$ podkolobar generiran z $1$:
  \begin{align*}
    K_1=(1)\cong\ZZ \\
    K_1\edinka K \\
    1\cdot k\Rightarrow1\cdot k\in K_1 \\
    K=K_1\cong \ZZ
  \end{align*}
  Za karakteristiko neničečlno:
  \begin{align*}
    K_1 = (1) \cong \ZZ_n 
    \Rightarrow K \cong \ZZ_n
  \end{align*}
\end{naloga}
\begin{primer}
  $X\neq\emptyset$,$K=\mathcal P X$
  Opremimo $K$ s strukturo kolobarja:
  \begin{gather*}
    A,B\in\mathcal PX \\
    A+B:=A\oplus B\\
    A+\emptyset = A \\
    A+A = \emptyset \\
    A\cdot B:= A\cap B \\
    A\cap X = A \\
    A^2 = A \\
    A(A-X) = \emptyset
  \end{gather*}
$K$ poljuben kolobar z enoto, v katerem velja $X^2=X$ za vsak $X$. Temu pravimo \textbf{Boolov kolobar}. Preveimo, da je Boolov kolobar nujno komutativen.
\begin{gather*}
  X+Y=(X+Y)^2=X^2+XY+YX+Y^2=X+XY+YX+Y \\
  XY=-YX \\
  \end{gather*}
  \begin{gather*}
  XY = (XY)^2 = XYXY = -XXYY = -XY \\
  2XY = 0 \\
  Y=1 \\
  2X = 0 
\end{gather*}

\end{primer}
\section{Njiva ulomkov}
Poišči polje ulomkov nad kolobarjem $\ZZ$. Preverjamo, da $Q(\ZZ)\cong\QQ$. Juhu.
Poglejmo še $Q(2\ZZ)$. Vzamemo $f:2\ZZ\times2\ZZ^*\to\QQ$, $(2m,2n)\mapsto\frac{m}{n}$. 
\begin{align*}
\tilde f(2n_1,2m_1)\cdot\tilde f(2n_2,2m_2) &= \frac{n_1}{m_1} \cdot \frac{n_2}{m_2} \\
 &= \frac{n_1 n_2}{m_1 m_2} = \\
 &= \frac{2n_1 n_2}{2m_1 m_2} = \\
 &= \tilde f(4n_1n_2,4m_1m_2) = \\
 &= \tilde f((2n_1,2m_1)(2n_2,2m_2))
\end{align*}
Enostavno vidimo, da $Q(F)\cong F$ za $F$ polje.
Poglejmo si še Gaussova cela števila $\ZZ[i]$.
\begin{gather*}
  \ZZ[i] \times \ZZ[i]^* \cong \QQ[i] \\
  f:(a+ib,c+id)\mapsto\frac{a+ib}{c+id}\cdot\frac{c+id}{c+id} = \frac{ac+bd}{c^2+d^2} + i \frac{cb-ad}{c^2+d^2} 
\end{gather*}
Ali je ta preslikava surjektivna?
\begin{align*}
  x+iy \in \QQ[i] \\
  x=\frac nm, y=\frac rs
  x+iy = \frac{sn+irm}{ms} = \tilde f (sn+irm,ns)
\end{align*}
\section{Polinomi!}
\begin{primer}
Preverimo, da velja $\ZZ[i]\cong\ZZ[X]/(X^2+1)$.
\begin{align*}
  f:&\ZZ[X]\to\ZZ[i] \\
    &p(X)\mapsto p(i)
\end{align*}
\begin{align*}
  \ker f :& p(i) = 0 \\
          &x-i\vert p
\end{align*}
Torej $p(X)=(X-i)q(X)$. v $\CC[x]$ Ker morajo za cele koeficiente ničle nastopati v konjugiranjih parih: $p(x)=(x-i)(x+i)r(q)$.
\begin{gather*}
    p(x)=\sum_{i=0}^N r_ix^i \\
    r(x)\cdot(x^2+1) = r_0 + r_1X +(r_0+r_2)X^2+(r_1+r_3)X^3+\cdots = p(X)
\end{gather*}
Torej ima $r(X)$ res celoštevilske koeficiente. Se pravi, da $p$ leži v idealu $(X^2+1)$.
\end{primer}
\begin{primer}
  Poglejmo si ideale, $\ZZ[X]$, ki niso generirani z enim samim elementom. Vzamimo recimo $(2,X)$. Recimo, da obstaja $p(X)$ tak, da $(p(x)) = (2,x)$. Tedaj \begin{align*}
    2 \in (2,X) = (p(X)) \Rightarrow 2=p(x)\cdot q(q)
  \end{align*}
  Se pravi, da je stopnja $p(x)=0$, pomeni, da je $p=\pm1,\pm2$, ker mora deliti $2$. Se pravi, da $$(p(X))=\begin{cases}
    \ZZ[X]&p=\pm1 \\ 2\ZZ[X] & p=\pm2
  \end{cases}
  $$ 
  To pa ni enako $(2,X)$, saj $1\not\in(2,X)$.
  Koliko pa je $Z[X]/(2,X)$? $\varphi:\ZZ[X]\to\ZZ_2$, $\varphi(p) = a_0 \mbox{ mod } 2$
\end{primer}
\end{document}
